\par Доска находится в равновесии, значит выполняется правило рычага относительно центральной точки. После четвертого хода доска в равновесии, значит массы короля и ферзя равны (все остальные фигуры расположены симметрично относительно центра)
\begin{equation}\label{eq:city08-2021-2-1}
	m_\text{король} = m_\text{ферзь}.
\end{equation}

Теперь рассмотрим расположение фигур после шестого хода (рис. \ref{fig:s08-2021-chess-1}). Для удобства оставим только <<несимметричные>> относительно центра фигуры (остальные уравновешены). Также как мы уже знаем массы ферзя и короля равны, поэтому король на e8 уравновешивается ферзём на d1. Оставшиеся фигуры представлены на рис. \ref{fig:s08-2021-chess-2}.  Запишем правило рычага по диагональным осям (a1--h8 и a8--h1), считая, что длина диагонали клетки равна $\ell$
\begin{equation}
\left\{
\begin{aligned}
	&m_\text{пешка} \cdot \frac{1}{2}\ell + m_\text{король} \cdot  \frac{3}{2}\ell = m_\text{конь} \cdot  \frac{1}{2}\ell + m_\text{ферзь} \cdot \frac{3}{2} \ell.\\
	&m_\text{конь} \cdot \frac{3}{2} \ell =  m_\text{ферзь} \cdot  2 \ell + m_\text{король} \cdot 2\ell
\end{aligned}\right.
\end{equation}
Откуда с учётом \eqref{eq:city08-2021-2-1} следует
\begin{equation}
\left\{
\begin{aligned}	
	&m_\text{пешка} = m_\text{конь}\\
	&m_\text{конь} = \frac{8}{3} m_\text{король}
\end{aligned}\right.
\Rightarrow
m_\text{пешка} = \frac{8}{3} m_\text{король}.
\end{equation}

\answer{пешка тяжелее короля в $(\sfrac{8}{3})$ раз.}

\drawsidebyside
	{s08-2021-chess-1}{
	\chessboard[
		setfen=r1b1kbnr/pppp1ppp/2n5/4N3/3P3q/8/PPP1PPPP/RNBQKB1R w KQkq - 0 1,
	  showmover=false]
	 }
	 {s08-2021-chess-2}{
	\chessboard[
		setfen=8/8/2n5/4N3/3P3q/8/8/4K3 w KQkq - 0 1,
    showmover=false]
	}[0.5][0.5][]
